



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

(1) $x[n] = nu[n]$;

解：利用微分性质

$$nx[n] \xleftrightarrow{Z} -z \frac{d}{dz} X(z)$$

由基本变换对

$$u[n] \xleftrightarrow{Z} \frac{1}{1-z^{-1}}, \quad \text{ROC: } |z| > 1$$

可得

$$nu[n] \xleftrightarrow{Z} -z \cdot \frac{d}{dz} \left(\frac{z}{z-1} \right) = -z \cdot \frac{-1}{(z-1)^2} = \frac{z}{(z-1)^2}, \quad \text{ROC: } |z| > 1$$



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

(2) $x[n] = n^2 u[n]$;

解： 利用微分性质

$$\text{已知 } nu[n] \xleftrightarrow{\mathcal{Z}} \frac{z}{(z-1)^2}, \text{ 则 } n^2 u[n] \xleftrightarrow{\mathcal{Z}} -z \frac{d}{dz} \left(\frac{z}{(z-1)^2} \right)$$

计算导数

$$\frac{d}{dz} \left(\frac{z}{(z-1)^2} \right) = \frac{(z-1)^2 - z \cdot 2(z-1)}{(z-1)^4} = \frac{-z-1}{(z-1)^3}$$

可得

$$n^2 u[n] \xleftrightarrow{\mathcal{Z}} -z \cdot \frac{-z-1}{(z-1)^3} = \frac{z(z+1)}{(z-1)^3}, \quad \text{ROC: } |z| > 1$$



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

(3) $x[n] = (-1)^n u[n] + 0.5^{-n} u[-n]$;

解： 利用基本变换对和反褶性质

$$a^n u[n] \xleftrightarrow{z} \frac{1}{1 - az^{-1}}, \text{ROC: } |z| > |a|$$

$$a^{-n} u[-n] \xleftrightarrow{z} \frac{1}{1 - az}, \text{ROC: } |z| < 1/|a|$$

可得

$$(-1)^n u[n] \xleftrightarrow{z} \frac{z}{z+1}, \text{ROC: } |z| > 1 \quad 0.5^{-n} u[-n] \xleftrightarrow{z} \frac{1}{1 - 0.5z}, \text{ROC: } |z| < 2$$

可得

$$(-1)^n u[n] + 0.5^{-n} u[-n] \xleftrightarrow{z} \frac{z}{z+1} + \frac{1}{1 - 0.5z}, \quad \text{ROC: } 1 < |z| < 2$$



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

$$(4) \quad x[n] = (-1)^n(u[n+1] - u[n-2])$$

解： 由于 $u[n+1] - u[n-2] = [1, \underset{\uparrow}{1}, 1]$, 则

$$x[n] = [-1, \underset{\uparrow}{1}, -1]$$

根据 z 变换的定义, 得到

$$(-1)^n(u[n+1] - u[n-2]) \xleftrightarrow{z} -z + 1 - z^{-1}, \quad \text{ROC: } 0 < |z| < \infty$$



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

$$(5) \quad x[n] = 0.5^n \cos(n\pi/3)u[n]$$

解：利用欧拉公式 $\cos(n\pi/3) = \frac{1}{2} (e^{jn\pi/3} + e^{-jn\pi/3})$ ，有

$$x[n] = \frac{1}{2} [(0.5e^{j\pi/3})^n + (0.5e^{-j\pi/3})^n] u[n]$$

由基本变换对 $a^n u[n] \xleftrightarrow{Z} \frac{z}{z-a}$, ROC: $|z| > |a|$ ，可得

$$X(z) = \frac{1}{2} \left[\frac{z}{z - 0.5e^{j\pi/3}} + \frac{z}{z - 0.5e^{-j\pi/3}} \right]$$

化简得到

$$X(z) = \frac{z(z - 0.25)}{z^2 - 0.5z + 0.25}, \quad \text{ROC: } |z| > 0.5 \quad (\text{因为 } |0.5e^{\pm j\pi/3}| = 0.5)$$



● **习题 5.17** 求下列序列的 z 变换以及收敛域。

(6) $x[n] = |n - 3|u[n]$

解：根据 Z 变换的定义，有

$$X(z) = \sum_{n=0}^3 (3 - n)z^{-n} + \sum_{n=4}^{\infty} (n - 3)z^{-n}$$

第二项计算为

$$\sum_{n=4}^{\infty} (n - 3)z^{-n} = \sum_{n=1}^{\infty} nz^{-(n+3)} = z^{-3} \frac{z}{(z - 1)^2} = \frac{z^{-2}}{(z - 1)^2}$$

可得

$$|n - 3|u[n] \xleftrightarrow{Z} 3 + 2z^{-1} + z^{-2} + \frac{z^{-2}}{(z - 1)^2}, \quad \text{ROC: } |z| > 1$$



● **习题 5.20** 已知因果序列 $x[n]$ 的 z 变换为 $X(z)$, 零点为 $z_1 = 0$, 极点为:

$p_1 = -3/4, p_2 = (1+j)/2, p_3 = (1-j)/2$ 。求 $y[n] = x[-n+3]$ 的 z 变换 (用 $X(z)$ 表示)、零极点分布以及收敛域。

解: 注意到

$$y[n] = x[-n+3] = x[-(n-3)]$$

利用反褶性质和移位性质

$$x[-n] \xleftrightarrow{z} X\left(\frac{1}{z}\right) \quad x[n-k] \xleftrightarrow{z} z^{-k}X(z)$$

得到

$$Y(z) = z^{-3}X\left(\frac{1}{z}\right)$$



● **习题 5.20** 已知因果序列 $x[n]$ 的 z 变换为 $X(z)$, 零点为 $z_1 = 0$, 极点为:

$p_1 = -3/4, p_2 = (1+j)/2, p_3 = (1-j)/2$ 。求 $y[n] = x[-n+3]$ 的 z 变换 (用 $X(z)$ 表示)、零极点分布以及收敛域。

解: 由于 $Y(z) = z^{-3}X\left(\frac{1}{z}\right)$, 根据 $X(z)$ 的零极点分布, 可得

$$Y(z) = z^{-3}X\left(\frac{1}{z}\right) = \frac{1}{z(1-p_1z)(1-p_2z)(1-p_3z)}$$

- $Y(z)$ 的零点: 为 $X(z)$ 的零点的倒数, 而 $\frac{1}{0}$ 不存在, 故无有限零点;
- $Y(z)$ 的极点: $z = 0$ (一重极点) 以及 $X(z)$ 的极点的倒数, 即

$$\frac{1}{p_1} = -\frac{4}{3}, \quad \frac{1}{p_2} = \frac{2}{1+j} = 1-j, \quad \frac{1}{p_3} = \frac{2}{1-j} = 1+j$$



● **习题 5.20** 已知因果序列 $x[n]$ 的 z 变换为 $X(z)$, 零点为 $z_1 = 0$, 极点为:

$p_1 = -3/4, p_2 = (1 + j)/2, p_3 = (1 - j)/2$ 。求 $y[n] = x[-n + 3]$ 的 z 变换 (用 $X(z)$ 表示)、零极点分布以及收敛域。

解: 由于 $x[n]$ 是因果序列, 其收敛域为

$$|z| > \max\{|p_1|, |p_2|, |p_3|\} = \max\left\{\frac{3}{4}, \frac{\sqrt{2}}{2}, \frac{\sqrt{2}}{2}\right\} = \frac{3}{4}$$

对于 $y[n] = x[-n + 3]$, 其时域反转导致收敛域也反转, 即

$$\text{ROC: } |z| < \frac{4}{3}$$



● **习题 5.21** 应用卷积定理计算下列序列 $y[n]$ 的表达式。

1. $y[n] = x_1[n] * x_2[n]$, 其中 $x_1[n] = a^n u[n]$, $x_2[n] = u[n]$;

解: 首先计算 $X_1(z)$ 和 $X_2(z)$

$$X(z) = \frac{1}{1 - az^{-1}}, \quad |z| > |a| \quad X_2(z) = \frac{1}{1 - z^{-1}}, \quad |z| > 1$$

可得

$$\begin{aligned} Y(z) &= X_1(z) \cdot X_2(z) = \frac{\frac{-a}{1-a}}{1 - az^{-1}} + \frac{\frac{1}{1-a}}{1 - z^{-1}}, \quad \text{ROC: } |z| > \max(|a|, 1) \\ \Rightarrow y[n] &= \left(\frac{1}{a-1} a^{n+1} + \frac{1}{1-a} \right) u[n] \end{aligned}$$



● **习题 5.21** 应用卷积定理计算下列序列 $y[n]$ 的表达式。

2. $y[n] = x_1[n+3] * x_2[-n]$, 其中 $x_1[n] = (0.5)^n u[n]$, $x_2[n] = (0.3)^n u[n]$

解: 利用 Z 变换的性质, 有

$$\mathcal{Z}\{x_1[n+3]\} = z^3 X_1(z) = z^3 \cdot \frac{1}{1 - 0.5z^{-1}}, \quad |z| > 0.5$$

$$\mathcal{Z}\{x_2[-n]\} = X_2\left(\frac{1}{z}\right) = \frac{1}{1 - 0.3z}, \quad |z| < \frac{1}{0.3} = \frac{10}{3}$$

可得

$$Y(z) = X_1(z) \cdot X_2(z) = z^3 \frac{1}{0.85} \frac{1}{1 - 0.5z^{-1}} + z^4 \frac{0.3}{0.85} \frac{1}{1 - 0.3z}, \quad \text{ROC} : 0.5 < |z| < \frac{10}{3}$$

$$\Rightarrow y[n] = \frac{20}{17} 0.5^{n+3} u[n+3] + \frac{6}{17} 0.3^{-(n+4)} u[-(n+4)]$$



● **习题 5.23** 利用 z 变换的 z 域微分性质计算下列各式对应的 $x[n]$ 。

(1) $X(z) = \ln(1 - 2z), \quad |z| < 0.5;$

解： 利用微分性质

$$\mathcal{Z}\{nx[n]\} = -z \frac{dX(z)}{dz} = -z \frac{d}{dz} [\ln(1 - 2z)] = \frac{2z}{1 - 2z}$$

根据 z 变换定义以及收敛域范围，有

$$\sum_{n=-\infty}^{\infty} nx[n]z^{-n} = \frac{2z}{1 - 2z} = 2z \sum_{k=0}^{\infty} (2z)^k = \sum_{m=1}^{\infty} 2^m z^m = \sum_{n=-\infty}^{-1} 2^{-n} z^{-n}$$

因此得到

$$x[n] = \frac{2^{-n}}{n} u[-n - 1]$$



● **习题 5.23** 利用 z 变换的 z 域微分性质计算下列各式对应的 $x[n]$ 。

$$(2) X(z) = \ln(1 - 2z^{-1}), \quad |z| > 2.$$

解：利用 z 域微分性质，有

$$\mathcal{Z}\{nx[n]\} = -z \frac{dX(z)}{dz} = -z \frac{d}{dz} [\ln(1 - 2z^{-1})] = -\frac{2}{z(1 - 2z^{-1})}$$

根据 z 变换定义以及收敛域范围，有

$$\sum_{n=-\infty}^{\infty} nx[n]z^{-n} = -\frac{2}{z(1 - 2z^{-1})} = -\frac{2}{z} \sum_{k=0}^{\infty} (2z^{-1})^k = -\sum_{n=1}^{\infty} 2^n z^{-n}$$

因此得到

$$x[n] = -\frac{2^n}{n} u[n-1]$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 部分分式法:

$$X(z) = \frac{z^4 + z - 1}{z^3(z^2 - 2z - 3)} = \frac{z^4 + z - 1}{z^3(z - 3)(z + 1)}$$

$$\frac{X(z)}{z} = \frac{z^4 + z - 1}{z^4(z - 3)(z + 1)} = \frac{-\frac{41}{81}}{z} + \frac{\frac{13}{27}}{z^2} + \frac{-\frac{5}{9}}{z^3} + \frac{\frac{1}{3}}{z^4} + \frac{\frac{83}{324}}{z - 3} + \frac{\frac{1}{4}}{z + 1}$$

$$X(z) = -\frac{41}{81} + \frac{13}{27}z^{-1} - \frac{5}{9}z^{-2} + \frac{1}{3}z^{-3} + \frac{83}{324} \cdot \frac{z}{z - 3} + \frac{1}{4} \cdot \frac{z}{z + 1}$$

因此, 逆 z 变换为

$$x[n] = -\frac{41}{81}\delta[n] + \frac{13}{27}\delta[n-1] - \frac{5}{9}\delta[n-2] + \frac{1}{3}\delta[n-3] - \frac{83}{324} \cdot 3^n u[-n-1] + \frac{1}{4}(-1)^n u[n]$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 留数法:

$$F(z) = X(z)z^{n-1} = \frac{(z^4 + z - 1)z^{n-1}}{z^3(z-3)(z+1)} = \frac{(z^4 + z - 1)z^{n-4}}{(z-3)(z+1)}$$

根据收敛域 $1 < |z| < 3$, 选择积分路径 $C: |z| = 2$ 。极点 $z = -1$ 为一阶极点; 极点 $z = 0$ 当 $n \leq 3$ 时存在, 阶数取决于 n ; 极点 $z = 3$ 在路径外, 不计算留数。

当 $n \geq 4$, $z = 0$ 不是极点, 只需计算 $z = -1$ 处留数

$$[F(z), -1] = \lim_{z \rightarrow -1} (z+1)F(z) = \frac{1}{4}(-1)^n$$

可得 $x[n] = \frac{1}{4}(-1)^n, \quad n \geq 4$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 当 $n = 3$, $z = 0$ 为一阶极点, 有

$$[F(z), 0] = \lim_{z \rightarrow 0} z \cdot F(z) = \lim_{z \rightarrow 0} \frac{z^4 + z - 1}{(z - 3)(z + 1)} = \frac{1}{3}$$

$$[F(z), -1] = \frac{-1}{(-1) \cdot (-4)} = -\frac{1}{4} \Rightarrow x[3] = \frac{1}{3} - \frac{1}{4} = \frac{1}{12}$$

当 $n = 2$, $z = 0$ 为二阶极点。令 $G(z) = \frac{z^4 + z - 1}{(z - 3)(z + 1)}$, 则 $F(z) = G(z)z^{-2}$

$$[F(z), 0] = G'(0) = -\frac{5}{9}, \quad [F(z), -1] = \frac{1}{4} \Rightarrow x[2] = -\frac{5}{9} + \frac{1}{4} = -\frac{11}{36}$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 当 $n = 1, z = 0$ 为三阶极点, 有

$$[F(z), 0] = \frac{1}{2}G''(0) = \frac{13}{27}, \quad [F(z), -1] = -\frac{1}{4} \Rightarrow x[1] = \frac{13}{27} - \frac{1}{4} = \frac{25}{108}$$

当 $n = 0, z = 0$ 为四阶极点, 有

$$[F(z), 0] = \frac{1}{6}G'''(0) = -\frac{41}{81}, \quad [F(z), -1] = \frac{1}{4} \Rightarrow x[0] = -\frac{41}{81} + \frac{1}{4} = -\frac{83}{324}$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 当 $n < 0$ 时, 以 $n = -1$ 为例, 有

$$F(z) = \frac{(z^4 + z - 1)z^{-5}}{(z - 3)(z + 1)} = \frac{z^4 + z - 1}{z^5(z - 3)(z + 1)}$$

$$[F(z), -1] = \lim_{z \rightarrow -1} (z + 1)F(z) = \frac{(-1)^4 + (-1) - 1}{(-1)^5(-1 - 3)} = -\frac{1}{4}$$

$$[F(z), 0] = \frac{1}{4!} \lim_{z \rightarrow 0} \frac{d^4}{dz^4} [z^5 F(z)] = \frac{1}{24} \lim_{z \rightarrow 0} \frac{d^4}{dz^4} \left[\frac{z^4 + z - 1}{(z - 3)(z + 1)} \right] = \frac{1}{24} \cdot \left(-\frac{166}{27} \right) = -\frac{83}{324}$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(1) X(z) = \frac{z + z^{-2} - z^{-3}}{z^2 - 2z - 3}, \quad 1 < |z| < 3;$$

解: 可得 $x[-1] = -\frac{1}{4} - \frac{83}{324} = -\frac{83}{324} \cdot 3^{-1}$, 类似地, 对于任意 $n < 0$, 计算可得

$$x[n] = -\frac{83}{324} \cdot 3^n, \quad n < 0$$

因此, 逆 z 变换为

$$x[n] = -\frac{83}{324} \cdot 3^n u[-n] + \frac{25}{108} \delta[n-1] - \frac{11}{36} \delta[n-2] + \frac{1}{12} \delta[n-3] + \frac{1}{4} (-1)^n u[n-4]$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(3) X(z) = \frac{z^{-1}-a}{1-az^{-1}}, \quad |z| > a;$$

解: 部分分式法:

$$\begin{aligned} X(z) &= \frac{z^{-1}-a}{1-az^{-1}} = \frac{1-az}{z-a} \\ \frac{X(z)}{z} &= \frac{1-az}{z(z-a)} = \frac{-\frac{1}{a}}{z} + \frac{\frac{1-a^2}{a}}{z-a} \\ X(z) &= -\frac{1}{a} + \frac{1-a^2}{a} \cdot \frac{1}{1-az^{-1}} \end{aligned}$$

因此, 逆 z 变换为

$$x[n] = -\frac{1}{a}\delta[n] + (a^{n-1} - a^{n+1})u[n]$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(3) X(z) = \frac{z^{-1}-a}{1-az^{-1}}, \quad |z| > a;$$

解: 留数法:

$$F(z) = X(z)z^{n-1} = \frac{1-az}{z-a}z^{n-1}$$

根据收敛域 $|z| > a$, 选择积分路径 $C: |z| = R > a$ 。极点 $z = a$ 在路径内, 极点 $z = 0$ 当 $n \leq 0$ 时在路径内。

当 $n \geq 1$ 时, 只有极点 $z = a$ 在路径内, 有

$$[F(z), a] = \lim_{z \rightarrow a} (z-a)F(z) = \lim_{z \rightarrow a} (1-az)z^{n-1} = (1-a^2)a^{n-1}$$

$$\Rightarrow x[n] = (1-a^2)a^{n-1}, \quad n \geq 1$$



● **习题 5.24** 任选部分分式法和留数法计算下列各式的逆 z 变换:

$$(3) X(z) = \frac{z^{-1}-a}{1-az^{-1}}, \quad |z| > a;$$

解: 当 $n = 0$ 时, 极点 $z = a$ 和 $z = 0$ 都在路径内, 有

$$[F(z), a] = (1 - a \cdot a)a^{-1} = \frac{1 - a^2}{a}, \quad [F(z), 0] = \lim_{z \rightarrow 0} z \cdot F(z) = \lim_{z \rightarrow 0} \frac{1 - az}{z - a} = -\frac{1}{a}$$

$$\Rightarrow x[0] = \frac{1 - a^2}{a} - \frac{1}{a} = \frac{-a^2}{a} = -a$$

因此, 逆 z 变换为

$$x[n] = \begin{cases} 0, & n < 0 \\ -a, & n = 0 \\ (1 - a^2)a^{n-1}, & n \geq 1 \end{cases}$$



● **习题 5.25** 假设 $x[n]$ 为因果序列，计算下列各式的逆 z 变换；

$$(1) X(z) = \frac{z^k - 1}{z^k - z^{k-1}}, k \geq 1$$

解：对 $X(z)$ 进行化简，有

$$X(z) = \frac{z^k - 1}{z^{k-1}(z - 1)} = \frac{(z - 1)(z^{k-1} + z^{k-2} + \cdots + z + 1)}{z^{k-1}(z - 1)} = \frac{z^{k-1} + z^{k-2} + \cdots + z + 1}{z^{k-1}}$$

即：

$$X(z) = 1 + z^{-1} + z^{-2} + \cdots + z^{-(k-1)}$$

因此，逆 z 变换为

$$x[n] = \delta[n] + \delta[n - 1] + \delta[n - 2] + \cdots + \delta[n - (k - 1)] = \sum_{m=0}^{k-1} \delta[n - m]$$



- **习题 5.25** 假设 $x[n]$ 为因果序列，计算下列各式的逆 z 变换；

$$(3) X(z) = \frac{z^3 + 1}{z^3 - z^2 - z - 2}$$

解：方法 1：对分母进行因式分解，可得

$$X(z) = \frac{z^3 + 1}{(z - 2)(z^2 + z + 1)}$$

再进行部分分式分解，有

$$\begin{aligned} \frac{X(z)}{z} &= \frac{z^3 + 1}{z(z - 2)(z^2 + z + 1)} = \frac{-\frac{1}{2}}{z} + \frac{\frac{9}{14}}{z - 2} + \frac{\frac{6}{7}z + \frac{4}{7}}{z^2 + z + 1} \\ X(z) &= -\frac{1}{2} + \frac{9}{14} \cdot \frac{z}{z - 2} + \frac{6}{7} \cdot \frac{z^2}{z^2 + z + 1} + \frac{4}{7} \cdot \frac{z}{z^2 + z + 1} \end{aligned}$$



- **习题 5.25** 假设 $x[n]$ 为因果序列，计算下列各式的逆 z 变换；

$$(3) X(z) = \frac{z^3+1}{z^3-z^2-z-2}$$

解：对各项进行逆 z 变换：

$$\mathcal{Z}^{-1} \left\{ -\frac{1}{2} \right\} = -\frac{1}{2} \delta[n] \quad \mathcal{Z}^{-1} \left\{ \frac{9}{14} \cdot \frac{z}{z-2} \right\} = \frac{9}{14} \cdot 2^n u[n]$$

$$\mathcal{Z}^{-1} \left\{ \frac{6}{7} \cdot \frac{z^2 + \frac{1}{2}z - \frac{1}{2}z}{z^2 + z + 1} \right\} = \frac{6}{7} \left(\cos \left(\frac{2\pi n}{3} \right) - \frac{1}{\sqrt{3}} \sin \left(\frac{2\pi n}{3} \right) \right) u[n]$$

$$\mathcal{Z}^{-1} \left\{ \frac{4}{7} \cdot \frac{z}{z^2 + z + 1} \right\} = \frac{4}{7} \cdot \frac{2}{\sqrt{3}} \sin \left(\frac{2\pi n}{3} \right) u[n]$$

因此，逆 z 变换为

$$x[n] = -\frac{1}{2} \delta[n] + \left(\frac{9}{14} \cdot 2^n + \frac{6}{7} \cos \left(\frac{2\pi n}{3} \right) + \frac{2}{7\sqrt{3}} \sin \left(\frac{2\pi n}{3} \right) \right) u[n]$$



- **习题 5.25** 假设 $x[n]$ 为因果序列, 计算下列各式的逆 z 变换;

$$(3) X(z) = \frac{z^3+1}{z^3-z^2-z-2}$$

解: 方法 2: 对 $X(z)$ 进行部分分式分解, 可得

$$X(z) = 1 + \frac{9}{7} \cdot \frac{1}{z-2} - \frac{2z+6}{7(z^2+z+1)}$$

对各项进行逆 z 变换:

$$\mathcal{Z}^{-1}\{1\} = \delta[n] \quad \mathcal{Z}^{-1}\left\{\frac{9}{7} \cdot \frac{1}{z-2}\right\} = \frac{9}{7} \cdot 2^{n-1} u[n-1]$$

$$\mathcal{Z}^{-1}\left\{\frac{1}{7} \cdot \frac{2z+6}{z^2+z+1}\right\} = \frac{2}{7} \cdot \frac{2}{\sqrt{3}} \sin\left(\frac{2\pi n}{3}\right) u[n] + \frac{6}{7} \cdot \frac{2}{\sqrt{3}} \sin\left(\frac{2\pi(n-1)}{3}\right) u[n-1]$$

$$\Rightarrow x[n] = \delta[n] - \frac{4}{7\sqrt{3}} \sin\left(\frac{2\pi n}{3}\right) u[n] + \left(\frac{9}{7} \cdot 2^{n-1} - \frac{12}{7\sqrt{3}} \sin\left(\frac{2\pi(n-1)}{3}\right)\right) u[n-1]$$



- **习题 5.25** 假设 $x[n]$ 为因果序列，计算下列各式的逆 z 变换；

$$(5) X(z) = \frac{z^2 + 2z}{(z^2 - 1)(z + 0.5)}$$

解：对分母进行因式分解，可得

$$X(z) = \frac{z(z + 2)}{(z - 1)(z + 1)(z + 0.5)}$$

再进行部分分式分解，有

$$\frac{X(z)}{z} = \frac{z + 2}{(z - 1)(z + 1)(z + 0.5)} = \frac{1}{z - 1} + \frac{-1}{z + 1} + \frac{-2}{z + 0.5}$$

$$X(z) = \frac{z}{z - 1} - \frac{z}{z + 1} - 2 \cdot \frac{z}{z + 0.5}$$

因此，逆 z 变换为

$$x[n] = [1 - (-1)^n - 2(-0.5)^n] u[n]$$